**[English](https://github.com/cwtickle/danoniplus-docs/wiki/HowToFileUpload) | Japanese** 

| [< ParaFla!ユーザ向け移行概要](./forParaFlaUser) | **作品データのWeb公開方法** | [ソースの構成 >](./AboutSource) |

# 作品データのWeb公開方法
- Dancing☆Onigiri (CW Edition) で制作したダンおに作品は  
ネットワークに繋がなくても遊ぶことが可能です。  
ただし、他の人に遊んでもらう場合はファイルをWebに公開する必要があります。

<img src="./wiki/upload1.png" width="25%">

- 楽曲を公開する場合は事前に楽曲公開元のガイドラインに沿っているかを確認します。  
ガイドラインが無い場合は、個別に利用許可依頼を送って公開して問題が無いかを確認します。  
(通常、非商用の利用でゲームのBGMとして利用するケースに当たります)

## 準備するもの
### レンタルサーバー
- 無料で利用できるものをいくつか列挙します。  
最近は有料でも少額で長く使えるものが増えているので、「レンタルサーバー」で検索することをお勧めします。  

1. [**スターレンタルサーバー**](https://www.star.ne.jp/) [無料レンタルサーバー(PHP・MySQLサーバー)]
    - 提供元：ネットオウル株式会社  
＜容量：3GB / 利用料：無料 / CGI：利用可 / PHP：利用可＞
    - 広告表示が無し、SSL対応、PHPも利用できるサーバーです。エックスサーバーの仕組みを採用。  
※**3か月ごとに延長申請**が必要です。延長しない場合、サイトが一時停止されます（再開は可能）。 
1. [**Xrea Free**](https://www.xrea.com/) [無料レンタルサーバー]
    - 提供元：GMOインターネット株式会社  
＜容量：10GB / 利用料：無料 / CGI：利用可 / PHP：利用可＞
    - 広告はありますがPHPが利用できて10GBまで利用できます。特に延長申請も不要です。
1. [**シンフリーサーバー**](https://www.xfree.ne.jp/) [無料レンタルサーバー(PHP・MySQLサーバー)]
    - 提供元：シンクラウド株式会社  
＜容量：10GB / 利用料：無料 / CGI：利用不可 / PHP：利用可＞  
    - 多くの容量とPHPを必要とする場合におススメのサーバーです。SSL対応、広告なし。  
有償のレンタルサーバ「XSERVER」を扱っているところが提供しており、安定しています。  
※**3か月ごとに延長申請**が必要です。延長しない場合、サイトが一時停止されます（再開は可能）。  
※他サーバーからの移転のみ受付(2024/12時点)。  
1. [GitHub Pages](https://github.com/)
    - ＜容量：1GB / 利用料：無料 / CGI：利用不可 / PHP：利用不可＞
    - レンタルサーバーではありませんが、GitHubリポジトリをWeb公開することでサイトとして利用できます。
    - GitHubのアカウント取得が必要です。

<details>
<summary>サービス受付終了しているサーバー</summary>

1. [**StarServer Free**](https://www.star.ne.jp/free/) [無料レンタルサーバー(PHP・MySQLサーバー)]
    - 提供元：ネットオウル株式会社  
＜容量：2～4GB / 利用料：無料 / CGI：利用不可 / PHP：利用可(条件あり)＞
    - 広告表示が基本無し、PHPも条件付きで利用できるサーバーです。  
初期容量が最低2GBで、PHPを利用しない場合は4GBに増やすことも可能です。  
サイトへのアクセスについても比較的安定している印象です。  
※**3か月ごとに延長申請**が必要です。延長しない場合、サイトが一時停止されます（再開は可能）。  

</details>

#### レンタルサーバの申し込み方法など
- 以下の外部リンクを参照ください。  
  - [無料で使える！Star Server Free の魅力と使い方（登録編）](https://enisys-llc.com/engsprt/tips/star-server-free/)
  - [広告なしの WordPress 無料サーバー「シン・クラウド for Free」の使い方](https://naifix.com/xfree/#i-2)

### ファイル転送ソフト
- 利用頻度がありそうなものを掲載しています。これもいずれかがあれば大丈夫です。
1. [WinSCP](https://forest.watch.impress.co.jp/library/software/winscp/) ※窓の杜へリンク
2. [FFFTP](https://forest.watch.impress.co.jp/library/software/ffftp/) ※窓の杜へリンク

### ダンおにフォルダ一式
- [danoniplus]フォルダ配下のものが対象です。  
初回はフォルダ配下全てのファイルを基本的にサーバに上げる必要がありますが、  
2回目以降は「ページファイル(html)」と「楽曲ファイル(mp3, wav, ogg)」  
（、ファイルを分けている場合は譜面ファイル（txt））で大丈夫です。

## 公開手順
- ここではファイル転送ソフトに「WinSCP」を使った場合の手順を示します。  
「FFFTP」などの場合も基本的には同じです。

### 0. WinSCPのインストール（初回のみ）
- インストーラが起動したら、  
[許諾] -> [標準的なインストール] -> [コマンダー] -> [インストール]の順に選択します。  
特別な設定は行いません。画像は下記などのページをご覧ください（外部サイト）。
https://techacademy.jp/magazine/2567

### 1. WinSCPの設定（初回のみ）
- レンタルサーバーのサイトより、事前に「FTPホスト名」「FTPユーザ名」「FTPパスワード」を確認して、  
WinSCPの設定に追加します（他のファイル転送ソフトでも同じです）。
<img src="./wiki/upload2.png" width="70%">

### 2. WinSCPからサーバーへログイン
<img src="./wiki/upload3.png" width="70%">

### 3. ファイルアップロード
- 左側がパソコン、右側がサーバー側を表します。  
基本的には左側にあるファイル・フォルダーを、  
右側へドラッグ＆ドロップ（マウスで選択したまま移動し、移動先で離す）すればWebへ反映されます。
- フォルダの移動はエクスプローラーの使い方とほぼ同じです。

<img src="./wiki/upload4.png" width="90%">

- Dancing☆Onigiri (CW Edition) の場合、  
フォルダー階層が下記のようにパソコン上と同じ状態になっている必要があります。

<img src="./wiki/upload5.png" width="80%">

### 4. サーバー上に作品が反映されたことを確認
- 最後にサイトにアクセスして、作品が表示できるかを確認します。

<img src="./wiki/upload6.png" width="80%">

## 補足. バージョンアップの場合
- [本体のバージョンアップ方法](HowToUpdate) の手順で更新します。
- ローカルで動作するにもかかわらず、サーバーにアップロードすると動作しない（画面が真っ黒になる）ことがあります。  
この場合、キャッシュが残っていることが多いです。スーパーリロード(Ctrl+F5)を試してください。

## 補足. WebページのみWordPressを使う場合
- [WordPressを使って作品を公開](tips-0008-wordpress)をご覧ください。

| [< ParaFla!ユーザ向け移行概要](./forParaFlaUser) | **作品データのWeb公開方法** | [ソースの構成 >](./AboutSource) |
